\section{Összegzés}
\subsection{Futási idők}
\paragraph{}
Az implementációk elkészítése után lemérhetjük azok futási idejét, ezzel megtudjuk, megérte-e párhuzamosítani az algoritmusokat. Külön érdekesség, hogy az újonnan bevezetett végrehajtási opciók mennyire teljesítenek jól, mert jelenleg a fejlődés az ehhez hasonló sablonok felé indult el.
\paragraph{}
A teszteléshez ismét különböző hardvert használtunk, a szekvenciális programok egy szálon, míg a párhuzamosak az összes magot használták. A mérések szintén a Google Benchmark keretrendszer segítségével készültek, minden bemeneten 100 iterációt végezve. Négy eltérő tesztadattal végeztem a méréseket, az első egy rövid szó, a második sok ismétlődést tartalmazó szó, harmadik egy LoremIpsum által generált szöveg, az utolsó pedig egy informatikai szakszöveg.
\paragraph{}
A végrehajtási módok általános teszteléséhez több számítógépet használtam fel. A lenti ábrán az '$A$', '$B$' és '$C$' jellel láttam el őket. Az első, $A$ jelű, egy általános asztali számítógép Intel i5-6500 4 magos processzorral. A második egy szerver gép, 4 darab Intel Xeon E7530 processzorral ellátva, összesen 48 maggal. A harmadik egy Raspberry Pi 3, mely ARM architektúrával rendelkező 4 magos Cortex-A53 processzorra épül.
\paragraph{}
A lenti ábrán látható, hogy a szuffix tömb generálás mennyi időt vett igénybe az egyes platformokon, a különböző implementációk függvényében. Láthatóan az újonnan bevezetett párhuzamosság támogatás nagyon jól teljesített, a nagy méretű adatokon akár kétszeres gyorsulás látható, az általam írt párhuzamos változathoz képest. Kis méretű adatoknál azonban jelentős lassulás látható, így csak indokolt esetben ajánlott a használata.
\paragraph{}
A beépített rendező algoritmus felváltva teljesített jobban, vagy rosszabbul az általam írt szekvenciális változatnál, azonban láthatóan csak ismétlődéseket tartalmazó szavak esetén tapasztalható lassulás, így ha ezek nem jellemzőek a felhasználási területen, akkor érdemes ezt a változatot használni ott, ahol a párhuzamos végrehajtású párja lassú.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/suffix-array/short.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Rövid szó},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
					
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/suffix-array/repetitive.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Ismétlődő szó},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/suffix-array/lorem.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={LoremIpsum},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/suffix-array/article.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Cikk},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption{}
	\small
	A szuffix tömb előállításának ideje különböző implementációkkal.
\end{figure}
\paragraph{}
A Burrows-Wheeler transzformáció esetén a szuffix tömb előállítást is mérjük, ezzel a komplett algoritmust tudjuk elemezni. A mérési környezet és a tesztadatok megegyeznek az előzőleg leírtakkal.
\paragraph{}
Az ábrán látható, hogy a nagy méretű tesztadatok esetén az új szabványban bevezetett párhuzamos algoritmusok nagyon jól teljesítenek, még mindig akár kétszer gyorsabb, mint az általam írt párhuzamos változat. Rövid adatok esetén még mindig problémás a futási ideje, egyre jobban távolodik a szekvenciális változattól.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/burrows-wheeler/short.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Rövid szó},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
			
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/burrows-wheeler/repetitive.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Ismétlődő szó},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/burrows-wheeler/lorem.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={LoremIpsum},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}%
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		\centering
		\pgfplotstableread[col sep=comma]{data/tables/burrows-wheeler/article.txt}\datatable
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				title={Cikk},
				width=\textwidth,
				ybar,
				bar width=7pt,
				ylabel={Futási idő (ns)},
				xtick=data,
				xticklabels from table={\datatable}{String},
				legend pos=north west,
				grid=both,
				xticklabel style={rotate=270},
				ymin=0
			]
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{i5-6500})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{4xE7530})
				] {\datatable};
				
				\addplot table[
					x expr=\coordindex,
					y expr=(\thisrow{ARMv7})
				] {\datatable};
				\legend{'A' számítógép, 'B' számítógép, 'C' számítógép}
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}
	\caption{}
	\small
	Burrows-Wheeler transzformáció különböző implementációnak futási ideje.
\end{figure}

\subsection{Megvalósítási költség}
\paragraph{}
Az algoritmusok implementálásánál nem csak a hatékonyságot kell figyelembe vennünk, fontos a kód mérete. Minimális kódméret esetén a hiba előfordulásának lehetősége is csökken és általában az implementáció költsége is kevesebb.
\paragraph{}
Szekvenciális program esetén nem célszerű nekünk megvalósítani az algoritmust, ha a sztenderdben megtalálható egy erre alkalmas függvény. Szinte minden általános problémára található benne megoldás és könnyen paraméterezhetőek is, például rendezés esetén saját összehasonlító függvénnyel. Az STL algoritmusai egyetlen függvényhívásból állnak, míg mi több ciklus segítségével tudjuk ugyanazt megvalósítani, így akár a tizedére csökkenthetjük a kódsorok számát.
\paragraph{}
Általunk implementált algoritmust könnyebb párhuzamosítani, ugyanis alacsonyabb szintén férünk hozzá, így jobban optimalizálva azt. Ez a végrehajtási opciók elterjedésével csökkenni fog és a komplexebb algoritmusokat, például az összefésüléses rendezést, egyetlen sorban, egy függvényhívás segítségével tudjuk megvalósítani. Ezzel jobb performanciát és olvashatóbb kódot eredményezve.
